ETw SPEZIELLES PROBLEH DER FRAGE -ANTWORT-BEZIEHUNGEN: 
FRAGENWrT PLURALISCHENNP 
Rudi Conrad 
Karl-Marx-UniversitHt, Sektion TAS, Leipzig, DDR 
Der Beitrag befasst eich Nit einem fur k~ustliche Dialog- 
systeme wichtigen Problem der Zuordnung yon Prage-Antwort- 
Paaren. Eine zentrale Rolls epielt dabei der Begriff der Ant- 
wort auf eine Frage. Es ward devon ausgegangen, dass Jeder 
Fragesatz dis ft~r die Identifikation eines Satzee als Antwort 
auf die Frage notwendigen Infox~mationen in eeiner Struktur 
enthalt, und swat ~ 1) des Antwortscheme, d.h. eine vorgegebene 
Struktur, die der AntwoQrteatz erf~llen muss, und 2) eine Fra- 
geunbekannte, dutch die eine gefra~te Klasse Kq markiert let 
und die im Antwortsatz dutch ein oder mehrere Element(e) der 
Klasse Kq ersetzt werden muss. Ein Satz, der diese Bedingun- 
gen erfullt, iet eine direkte eehte Antwort. 
E8 werden einige spesielle l~cobleme ex~rtert, die sioh 
aus dieser Antwortdefinition fur die Behandlung der Frage-Ant- 
wort Beziehungen bei Pragesatzen Nit pluraliechen Nominalphra- 
sen ergeben, wae z.B. 
(1) Wet yon Euch kann mehrere Sprachen? 
(2) Welchen Beruf haben deine Eltern? 
(3) Wo hast du diese BF, cher gekauft? ' 
Auf solche Fragen gibt e8 swat Antworten,die die oben genann- 
ten Bedin&ungen eindeutig erfullen, wae 
(la) Hans ka~ mehrere Sprachen. 
(2a) Meine Eltern eind Lehrer. 
(3a)" Diese Bucher habe ich in Moekau gekauft. 
- 80 - 
Mindestens genauso haufig sin~ ~edoch Antworten, in denen das 
Antwortschema (wenigstene eTntaktisch) nicht roll eingehalten 
wlrd, wie z.B. : 
(Ib) Hans kann Russisch und Er~lisoh. 
(2b) Mein Vater istMaurer und meine ~utter let Lehrerin. 
(3b) Diese beiden Bucher babe ich in Moskau gekauft, 
die anderen in Berlin. 
Dutch Antworten wie (lb) - (3b) werden folgende Probleme auf- 
geworfen: 
- Sind Frage-Antwort-Strukturen auf der eTntaktischen Ebene 
oder einer Ebene der semantischen Beschreibung yon Satzen 
anzusiedeln? 
- Sind Antworten dieses Type • ale dlrekte oder indlrekte Ant- 
worten zu behandeln? 
- Sind Pragen wie (I) - (3) ale mehrdeutig zu betrachten, 
oder handelt es sich hier um eine spezielle Erschelnung der 
Vagheit ? 
- In welcher Beg iehung etehen solche Fragen zu Doppelfragen 
(wie z.B. (lo) Wer yon Eueh kann welche Sprachen? usw.)? 
In dam Beitrag werden diese I~obleme diskutiert, und 
ee wird f~r die Behandlung der Yrage-Antwort-Beziehungen eine 
I~sung vorgesohlagen, die auf der Reprasentation semantischer 
Strukturen in Gestalt semantischer Netze basiert. 
- 81 - 
